%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\begin{center}
  Bac blanc 2018 --- Corrigé --- Spécialité math
  \hrule
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Ce graphe est connexe, car on peut relier n'importe quelle paire de sommets par une chaîne.\\
        Cherchons les degré de chaque sommet.\\

        \begin{center}
          {%\footnotesize
            \begin{tabular}{*7{c}}
              \hline 
              Sommet & A &B &C &M &N &W  \\ \hline 
              Degré  & 2 	& 2 			& 4 		& 3 			& 3 		& 4 			\\ \hline 
            \end{tabular}
          }
        \end{center}
        D'après le théorème d'Euler, un graphe connexe contient une chaîne eulérienne si et seulement si il possède 0 ou 2 sommets de degrés impairs. Ce graphe a exactement deux sommets de degrés impairs, N et M; il existe donc un trajet qui permet à Alexis d'emprunter chaque liaison aérienne une et une seule fois, en partant de N et en arrivant à M, ou le contraire.

      \item Un exemple d'un tel trajet : NB -- BC -- CW -- WN -- NM -- MW -- WA -- AC -- CM.
    \end{enumerate}
  \item Utilisons l'algorithme de Dijkstra pour relier Boston à Miami par le chemin le moins cher.
%\newpage
%\begin{center}
%\begin{tabular}{*6{c}}
%\hline 
%														& $A$ 	&$C$ 		&$M$ 		&$M$ 		&$W$   \\ \hline 
%$B$  												& $\infty$	 		& \textbf{130B} 		& $\infty$ 		& $170B$ 		& $\infty$ 		\\ \hline 
%$C(130B)$										& $230C$	 		& $\times$ 		& $280C$ 		& \textbf{170B} 		& $250C$ 		\\ \hline 
%$N(170B)$										& \textbf{230C}	 		& $\times$ 		& $280C$ 		& $\times$		& $250C$ 		\\ \hline 
%$A(230C)$										& $\times$	 		& $\times$ 		& $280C$ 		& $\times$		& \textbf{250C} 		\\ \hline 
%$W(250C)$										& $\times$	 		& $\times$ 		& \textbf{280C} 		& $\times$		&  $\times$		\\ \hline 
%
%\end{tabular}
%\end{center}
%Le chemin le moins cher sera donc $ B-C-M$ pour un prix de 280 dollars

    \begin{tabularx}{\linewidth}{|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      Sommets 	&A 				&B 	&C 			&M 			&N 			&W\\ \hline
      Départ 		&$\infty$		&0 	&$\infty$	& $\infty$	& $\infty$	&$\infty$\\ \hline
      B(0) 		&$\infty$		& 	&$130 - $B 	&$\infty$	&$170 -$B 	&$\infty$\\ \hline
      C(130) 		&\footnotesize 130 + 100\:230-C&	&		&\footnotesize 130 + 150\: 280 - C	& 170 -B&\footnotesize 130 + 120\:250 - C\\ \hline
      N(170)		&230-C 			&	&			&280 - C	&			&250 - C\\ \hline
      A(230)		&				&	&			&280 - C	&			&250 - C\\ \hline
      W(250)		&				&	&			&280 - C	&			&\\ \hline
    \end{tabularx}

    Le trajet le moins cher pour aller de Boston à Miami coûte 280~\euro{} et c'est 
    B -- C -- M.


  \item  
    \begin{enumerate}
      \item La matrice d'adjacence du graphe est:

        \[P =\begin{pmatrix} 
            0	& 0	& 1 &0 	&0 	&1\\
            0	&0	& 1 &0	&1 	&0\\
            1	& 1 &0	&1	&0	&1\\
            0 	&0 	&1 	&0 	&1	&1\\
            0 	&1 	&0 	&1 	&0 	&1\\
          1	&0 	&1 	&1	&1	&0\end{pmatrix}\]

      \item Alexis veut aller de A à B en, au plus, 3 étapes; on regarde donc successivement les coefficients de la première ligne (sommet A) et deuxième colonne (sommet B) pour les matrices $P$, $P^2$ et $P^3$ :

        \[P^2 = \begin{pmatrix}
            2 &1 &1 &2 &1 &1\\
            1 &2 &0 &2 &0 &2\\
            1 &0 &4 &1 &3 &2\\
            2 &2 &1 &3 &1 &2\\
            1 &0 &3 &1 &3 &1\\
            1 &2 &2 &2 &1 &4
          \end{pmatrix}\qquad P^3 = \begin{pmatrix}
            2 &2 &6 &3 &4 &6\\
            2 &0 &7 &2 &6 &3\\
            6 &7 &4 &9 &3 &9\\
            3 &2 &9 &4 &7 &7\\
            4 &6 &3 &7 &2 &8\\
            6 &3 &9 &7 &8 &6
        \end{pmatrix}\]


        $\bullet~~$ $p_{12} = 0$ ; il n'y a donc pas de vol direct entre A et B ;

        $\bullet~~$ $p_{12}^{(2)} = 1$ ; il y a donc exactement 1 trajet en 2 vols entre A et B: A -- C -- B

        $\bullet~~$ $p_{12}^{(3)} = 2$ ; il y a donc exactement 2 trajets en 3 vols entre A et B : A -- W -- C -- B et A -- W -- N -- B.

        Il y a donc 3 trajets possibles pour relier A à B; ce sont A -- C -- B, A -- W -- C -- B et A -- W -- N -- B.

    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
